"5 IN ILLUD, VIDUA ELIGATUR. 521
χήρα; ποῦ τὴν προστασίαν ἐπιδείχνυται τὴν ἑαυτῆς, κωλύσομεν οὖν ἐκείνας, εἰπέ µοι, καὶ βουλομένας £v
9) παρὰ ἄρχοντι καὶ βασιλεῖ τῶν ἐπὶ τῆς γῆς, ἀλλὰ χτρείᾳ Cv ἀναγκάσομεν δευτέροις ὁμιλῆσαι γάµοις;
παρ᾽ αὐτῷ τῷ τῶν οὐρανῶν βασιλεῖ; πόσην δύναται — xol ποῦ τοῦτο ἄξιον ἀποστολικῆς γνώμης; τί oUv
καταλῦσαι ὀργῆν,καταλλάξαι τὸν Δεσπόήτην τοῖς ἀνίατα ἐἔστι τὸ λεγόµενον; Προσέχετε μετὰ ἀκριθείας, ἀγα-
1|εν;'»σ*ιχιι',4σ|.π|-, ξ3ρπάσαι τιµωρίας ἀφορῆτου, ψυχῆν πητοὶ. αὐτῇ τῇ σημασίᾳ τῆς λέξεως. Οὐ γὰρ εἶπε,.
βαφεῖσαν τῷ τῶν ἁμαρτημάτων ῥύπῳ τῆς κηλῖδος Χῆρα γινέσθω μὴ ἑλάττων ἐτῶν ἑξήχοντα γεγοννῖα,
ἐκπλύναι ἐκείνης, καὶ πρὸς τὴν &xpav ἀγαγεῖν xaÜa- ἀλλὰ, Χήρα κατα1εγέσθω: καὶ πἆάλιν οὐκ εἶπε,
ρότητα;, Μὴ τοίνυν καταφρονῶμεν χῆρας γυναικὸς , Χῆραι νεώτεραι μὴ καταλεγέσθωσαν, ἀλλὰ, Τὰς veu-
ἀλλὰ πᾶσαν περὶ αὐτὴν ἐπιμέλειαν ἐπιδείξωμεν, τέρας δὲ χήρας παραιτοῦ: πρὺς γὰρ τὸν Τιμόθεον
Προστάτις ἡμῶν ἐστιν ἡ ὄντως χήρα. ταῦτα διαλέγεται. Ἐπειδὴ γὰρ πολλοὶ τῶν ἀνθρώπων
"Άξιον δὲ ἐπιστάντας ἰδεῖν, περὶ ποῖας ἐνταῦθα εὐχείρωτοι περὶ κακηγορίας εἰσὶ, καὶ τὰς γλώττας
Χχδρας φησί. Καὶ γὰρ καὶ ἐκεῖναι χῆραι λέγονται, αἲ κατὰ τῶν τῆς ᾿ἘΕκκλησίας προεστώτων ἠχχονῆκασι ε,
εἰς εὐτέλειαν ἑσχάτην καταπεσοῦσαι, καὶ ἐγγεγραμ- βουλόμενος ἑξαρπάσαι τὸν ἄρχοντα τῶν ἐγκλημάτων,
µέναι, καὶ ἐκ τῶν ἐκκλησιαστικῶν τρεφόμεναι χρη- τούτους τίθησι τοὺς νόµους, καίφησι” Σὺ παραιτοῦ,
μμάτων, χαθάπερ οὖν ἐπὶ τῶν ἀποστόλων. Ἐγένενο  καὶ GU μὴ κατάλεγε, "Av αὐτὴ βούληται οἴχοθεν καὶ
γὰρ, φησὶ, γογγυσμὸς μεταξὺ τῶν 'EAAqviccóv, παρ᾽ ἑαυτῆς αἱρεῖσθαι ταῦτα, ποιείτω: σὺ μὲέντοι μὴ
ὅτι παρεθεωροῦντο ἐν τῇ διακονίᾳ τῇ καθημερινῇ καταδέζῃ μηδέπω, ἵνα μὴ λέγωσιν ὄτιΝεωτέραν o5-
tl yüpat αὐτῶν. Οὐχ αὗται δὲ µόνον χῆραι λέγονται, σαν, γήµασθαι βουλομένην, οἰκίας προστῆναι, ὁ δεῖνα
ἀλλὰ χἀκεῖναι, al μηδενὸς μὲν δεόµεναι, ἀλλ᾽εὐπορίας κατηνάγχασε: διὰ τοῦτο ἔπεσε, καὶ ὑπεσκελίσθη. Σὺ
ἀπολαύουσαι, καὶ οἰκίας προεστῶσαι, τὸν 6b ἄνδρα μ καταλέξης αὐτὴν, ἵνα, κἂν πέσῃ, τῶν ἐγκλτμά-
ἀποθαλοῦσαι póvov, Ἵδωμεν οὖν περὶ ποίας χῆρας των ἧς ἀπηλλαγμένος: κἂν μὴ míon, μετὰ πλείονος
ἑἐνταῦθά φησν λέγων' Χήρα κατα.1εγέσθω μὴ ἑλάς- ἀσφαλείας τῷ προσῆκοντι χαιρῷ καταλέξης. EL δὲ
των: ἐζῶν ἑξήκοντα γεγορυῖα: ἄρα [313] περὶ τῆς λέγει, Βού.Ίομαι νεωτέρας γήρας γαμεῖν, vexvo-
δεοµένης βοηθείας καὶ χρείαν ἐχούσης ἐξ ἐκκλησια- γονεῖν, ἄκουτον ποίας φησὶ νεωτέρας, τὰς μετὰ vb
ατικῶν τρέφεασθαι χρημάτων, fj περὶ -ς ἀνενδεοῦς — [314] καταστρηνιᾶσαι τοῦ Χριστοῦ βουλομένας γα-
καὶ bv εὐπορίᾳ ζώσης ; Εὔδηλον ὅτι περὶ ταύτης. μεῖν, τὰς φλυάρους, τὰς περιέργους, τὰς περιερχο-
Περὶ μὲν γὰρ ἐχείνης ὅταν λέγῃ, τῆς λιμῷ διαφθειρο- μένας τὰς οἰκίας, τὰς λαλούσας τὰ μὴ δέοντα, τὰς
μένης, οὗ χρόνον τίθησιν, οὐκ ἀκρίδειαν ἁπαιτεῖ ἐκτραπείσας ὀπίσω τοῦ Σατανᾶ.Οὐ γὰρ εἰπὼν ἁπλῶς,
τρόπων: ἀλλ' ἁπλῶς, Εἴ τις πιστὸς ἣ πιστὴ, φητὶ, Βού.Ίομαι νεωτέρας γαμεῖν, ἐσίγησεν, ἀλλὰ λέγει
züpac ἔχει, ἐπαρκείτω αὐταῖς, καὶ μὴ βαρείσθω  καὶ ποῖας νεωτέρας, καὶ τὰ πτώµατα αὐτῶν ἔπεισι.
ἡ ᾿Εκκλησία. Οὐκ εἶπεν, Ὅταν ἑξήκοντα ἑτῶν γένη- Ποῖα πτώματα; "Ὅταν καταστρηνιάσωσι, φηαὶ, τοῦ
ται: οὗχ εἶπεν, El ἐξενοδόχησεν ε, εἰ ἁγίων πόδας ἹΧριστοῦ, γαμεῖσθαι θέουσι, καὶ ἀργαὶ µα»θά-
ἔνιψε- καὶ μάλα εἰκότως. Ἔνθα μὲν γὰρ ἂν πενίαν — vovct, καὶ περἱεργοι, περιερχόµεναι τὰς οἰκίας,
διορθῶσαι δέοι, οὐκ ἀναμένει χρόνον. Τί γὰρ εἰ πεν- .λαλοῦσαι τὰ μὴ δέοντα, καὶ ἐξετράπησαν. Τίνος
τήκοντα ἐτῶν οὖσα λιμῷ διαφθείροιτο; τί δὲ ἐὰν ἐν ὑπίσω;, Τοῦ Σατανᾶ. Ἔπεὶ οὖν μετὰ τὸ χηρείαν
νεότητι τὸ σὔμα ἀνάπηρος οὖσα τύχοι; χαθευδεῖταιν ἑλέσθαι, χαὶ ταύτην πᾶσαν ὑπομεῖναι zfv ἀσχημοσῦὙ-
ἀναμένουσα «b ἐξηχοστὸν ἔτος; 'AXX ἀπανθρωπίας νην, βούλονται γαμῆσαι πἆλιν, βέλτιον πρὶν ἔχεσθαι,
τοῦτο ἑσχάτης. Διὰ τοῦτο, ὅταν μὲν λιμὸν mapapu- καὶ τὰς πρὺς τὸν Χριστὸν καταπατῆσαι αυνθῆκας,
θήσασθαι δέοι, οὐδὲν περὶ χρόνων καὶ τῆς κατὰ ἐπὶ τοῦτο ἐλθεῖν- ὡς εἰ pfj τις εἴη τοιαύτη, οὗκ
ψυχὴν ἀρετῆς ἀκριθολογεῖται: ὅταν δὲ μὴ ᾗᾖ διορθώ- ἐπιτίθησιν ἀνάγκην γάµου δευτέρου,
σασθαι πενίαν, ἀλλὰ τιμὴν xaz! ἀξίαν χαρίσασθαι, & . Καὶ ὅτι τοῦτό ἐστιν ἀληθὲς, δῆλον ἐκεῖθεν. El γὰρ
εἰχότως τοσαύτην ποιεῖται τρόπων ἑξέτασιν. ὡς νόµον τοῦτο τέθειχε πάσαις ταῖς γυναιξὶ «b }α-
γ'. Καθάπεργάρ εἰσι παρθένων χοροὶ, οὕτω καὶ χη- μεῖν καὶ οἰκοδεσποτεῖν, περιττῶς ἐκεῖνα ἀπήτει, El
ρῶν τὸ παλαιὺν ἦσαν χοροὶ, καὶ οὐκ ἑξῆν αὐταῖς ἐτεκνοτρόφησεν, εἰ ἁγίων πόδας ἔνιψεν, £l θλι-
ἁπλὼς εἰς τὰς χήρας ἐγγράφεσθαι. Οὐ περὶ ἐκείνης δοµένοις ἐπήρκεσεν, εἰ παντὶ ἔργῳ ἀγαθῷ ἐπ-
οὖν λέγει τῆς ἐν πενίᾳ ζώσης καὶ δεοµένης βοηθείας, Ἠπολούθησε: περιττῶς xàxelvó φησι τὸ, “Ενὸς dv-
' ἀλλὰ περὶ ταύτης τῆς ἑλομένης χηρείαν. Τίνος δὲ Φδρὸς γεγονυῖα. El γὰρ πάσας τὰς νεωτέρας χελεύεις
ἵνεχεν καὶ ἐπὶ ταύτης ἀπαιτεῖ χρόνον; Οἶδεν ὅτι Ὑαμεῖσθοι, πΐ»ςδυνήσετα€τις!νδ-ς ω"δΜ εἶναι uvf ;
πυρά τἰς ἐστιν fj νεότης, xal πέλαγος κυμάτων yépoy Ώστε πρὸς ἐκείνας ὁ λόγος αὐτῷ. Οὕτω π!.Επι τῆς
καὶ πολλὰς ἔχον ἐπαναστάσεις. Ἐπειδὰν οὖν μέλλω- συνουσίας Tüe κατὰ τὸν γάμον ποιεῖ. Elm.w Tàp,
σιν ἀπὸ τῆς ἡλικίας ἀτέλειαν ἔχειν, καὶ ὥσπερἐν M f' ἀποστερεῖτε ἀῑλήους, el μή τι ώ…΄ £x συμ-
λιμένι διατρίδωσι τῷ γῆρᾳ, τῶν ἐπιθυμιῶν αὐταῖς — OU πρὸς καιρὸν, ἵνα ffza-ld(nts tn'marelq
αθεσθεισῶν. μετὰ ἀδείας αὐτὰς εἰς τὸν χορὸν εἰσάγει καὶ τῇ προσευχῇ. καὶ πάλιν ἐπὶ τὸ αὐτὸ συν-
τοῦτον. Τί οὖν , οὐχὶ πολλαὶ, φησὶ, καὶ μετὰ εἰκοστὸν ἐρχησθε: ἵνα μὴ ;'0µέζης τὸ ζΡΞΥΐ ΐ5µον εἶνα:,
ἔτος ἀρξάμεναι μέχρι τέλους διέλαµψαν, καὶ τὸν Qu- np'ocnfenf : ήζα!τ.α3 στερον λεγων" ἑγα μ h πει-
τος ἄρφαρε χρ : ράζῃ ὑμᾶς d Σατανᾶς. Τοῦτο δὲ 1έγω κατὰ συγ-
γὸν Ίνεγχκαν, καὶ ἀποστολικὸν ἐπεδείξαντο βίον ; γνώμη», οὐκ ἐπιταγὴν», διὰ τὴν ἀκρασία» ὑμῶν.,
* Ojx εἶπεν, El &ιπΜΣξπσπ, d ἑξενοδόχ. Slc Lres mss. Ὥσπερ οὖν οὗ πᾶσιν ἐκεῖ ταῦτα διαλέγεται, ἀλλὰ
ν Cud. 148 recte καθεδεῖται. € Cod. 748 ἠκόνησαν.
